貫通113城市 使用率未如預期高鐵外強中乾

貫通113城市 使用率未如預期
高鐵外強中乾

兩岸要聞

【兩岸透視】
香港發佈高鐵一地兩檢方案，預計明年第三季通車，納入內地高鐵網絡，連接最少113城市，並邁向「八縱八橫」16條幹道，發展迅速。但有中國學者向《蘋果》表示，中國高鐵只是外強中乾，表面發展迅速，但母公司中鐵公司負債高達4.7萬億元人民幣（下同，約5.5萬億港元），使用率僅總規劃的兩成，警告「繼續盲目擴張高鐵，負債可能拖垮中國經濟」。
《蘋果》記者黎仕南、蕭宇、陳善南、朱永倫直擊

中國高鐵貫通113個大城市，發展迅速，但使用率未如預期。 陳善南攝

高鐵車廂寬敞，深圳到廈門只需約3個半小時。 陳善南攝

高鐵乘客排隊過安檢，秩序尚算良好。 朱永倫攝

高鐵上有點餐服務，盒飯外觀不錯。 陳善南攝

中國高鐵現時主要是「四縱四橫」，再加上輔助的「區域連接線」及「城際客運線」，連接最少113個大城市。去年中國高鐵已達2.2萬營運公里，佔世界高速鐵路營運總里程六成多。國務院宣佈中國在2025年會在「四縱四橫」基礎上完成「八縱八橫」16條主要幹道的高鐵網，將全國的鐵路總長增加至3萬公里。
縱使高鐵在中國發展極迅速，但北京交通大學經濟管理學院教授趙堅向《蘋果》形容，中國高鐵是外強中乾。他指出，高鐵平均使用率只約規劃的兩成，多條路線只是「曬太陽」，他說：「像2014年底通車的蘭州去新疆烏魯木齊的鐵路，明明可用160對高鐵列車（一對即往返一次），但乘客不足，只能用五對列車，正如一間飯店開了160層，但只有五層營業，還能賺錢嗎？」

為建而建 忽略成本人流

翻查中鐵總公司年報，去年負債高達4.7萬億，且債務年年增加，收益亦連續三年下降，去年的收入合計9,032億（1.05萬億港元），比前年減少66億（約77億港元）。
在收入減少之下，中鐵開始改善服務，吸引人流，增加票價。「東南沿海專線」成為第一條加價的鐵路，其中「深廈線」及「福廈線」加價最厲害，今年4月「深廈線」一等座票價由181元加至288元，升幅近六成。此外，高鐵推出自主研發的列車「復興號」，在10月1日於京滬鐵路正式加速至每小時350公里，北京去上海車程由4小時49分減少至4小時。此外，中鐵與快餐店及高鐵車站商店合作，引入訂餐服務。

學者：長遠拖垮中國經濟

北京理工大學經濟系教授胡星斗向《蘋果》表示，有關方案難以改善中鐵公司負債。他解釋，高鐵需要吸引人流，但過往幾年高鐵建得太急，興建時沒考慮成本及實際人流問題，為建而建，就算現時改善服務，也不會突然引來大批乘客，故直接收益不高，大部份路線注定長期虧蝕。高鐵作為中國重要外交手腕，亦陷入停滯不前情況，虧損纍纍。早前《金融時報》指，中國在國外打算興建18條高鐵，現時只完成土耳其至安哥拉的路線，總值高達475億美元（3,712億港元）計劃遭取消。學者指中鐵盲目擴張高鐵只靠國家補貼，長遠或拖垮中國經濟。
不過，招銀國際策略師蘇沛豐也向《蘋果》表示，儘管中鐵公司負債驚人，但相信內地高鐵仍有發展空間，只要中國未來不加息，相信股價能平穩發展，仍值得持有。

相關新聞

大巴聘白牌車區內兜客

兩岸要聞 11小時前

乘大巴赴廈門遇通緝犯

兩岸要聞 11小時前

產能過剩輸出之嘛
真係用㗎咩
德國、日本都試過依個階段
最後佢地就侵略人地㗎啦

債台高築 中共係咪要去打人國家搵錢喇

龐氏騙局

依家咪周圍假借錢比人起一帶一路, 諗住遲下屈返d野返黎

高鐵車廂寬敞，深圳到廈門只需約3個半小時。

個時間由“開車”到“目的地站”計?
宜家過左關到開車起碼要預個半鐘。

就算西九開始搭。好似要起上面轉車
西九割讓左比中共。安檢情況隨時同大陸一樣